Breve manual de usuario

Este manual de usuario contiene información acerca de cómo descargar Tor, cómo usarlo, y qué hacer si Tor no es capaz de conectarse a la red. Si no puede encontrar la respuesta a su pregunta en este documento, envíe un correo a help@rt.torproject.org

Por favor, observe que proporcionamos soporte de forma voluntaria, y que recibimos una gran cantidad de correos cada día. No hay necesidad de inquietarse si no le respondemos inmediatamente.

Cómo funciona Tor

Tor es una red de túneles virtuales que le permite mejorar su privacidad y seguridad en Internet. Tor funciona enviando sus datos a través de tres servidores aleatorios (también conocidos como repetidores) dentro de la red Tor, antes de que ese tráfico sea transmitido públicamente por Internet.

La imagen superior muestra a un usuario navegando por diferentes sitios web a través de Tor. Los monitores de color verde representan los repetidores de la red Tor, mientras que las tres llaves representan las capas de cifrado entre el usuario y cada repetidor.

Tor hará anónimo el origen de su tráfico y cifrará todo entre usted y la red Tor. También cifrará su tráfico dentro de la red Tor, pero no puede hacerlo con su tráfico entre la red Tor y su destino final.

Si está transmitiendo información delicada, por ejemplo al acceder a un sitio web con un nombre de usuario y contraseña, asegúrese de que está usando HTTPS (v.g. https://torproject.org/, no http://torproject.org/).

Cómo descargar Tor

La descarga recomendada para la mayoría de los usuarios es la del Paquete de Navegador Tor. Este paquete contiene un navegador preconfigurado para navegar por Internet de forma segura a través de Tor, y no requiere instalación. Usted descarga el paquete, descomprime el archivo, e inicia Tor.

Hay dos maneras diferentes de obtener el software Tor. Puede navegar hasta el sitio web de Tor Project y descargarlo desde allí, o bien puede usar GetTor, el sistema de correo de respuesta automática.

Cómo obtener Tor vía correo electrónico

Para recibir el Paquete de Navegador Tor en inglés para Windows, envíe un correo a gettor@torproject.org con windows en el cuerpo del mensaje. Puede dejar el asunto en blanco.

También puede solicitar el Paquete de Navegador Tor para Mac OS X (escriba macos-i386) y para Linux (escriba linux-i386 para sistemas de 32-bit o linux-x86_64 para sistemas de 64-bit).

Si por el contrario quiere una versión traducida de Tor, escriba help. Recibirá un correo electrónico con instrucciones y una lista de idiomas disponibles.

Nota: Los Paquetes de Navegador Tor para Linux y Mac OS X son bastante grandes, y podría no ser posible recibir cualquiera de estos paquetes con una cuenta de Gmail, Hotmail o Yahoo. Si no puede recibir el paquete que desea, envíe un correo a help@rt.torproject.org y le enviaremos una lista de réplicas del sitio web para su uso.

Tor para smartphones

Puede poner Tor en su dispositivo Android al instalar el paquete llamado Orbot. Para información acerca de cómo descargar e instalar Orbot, vea el sitio web de Tor Project.

También tenemos paquetes experimentales para Nokia Maemo/N900 y Apple iOS.

Cómo verificar que cuenta con la versión correcta

Antes de ejecutar el Paquete de Navegador Tor, debe asegurarse que cuenta con la versión correcta.

El software que usted recibe se acompaña de un archivo con el mismo nombre del paquete, y extensión .asc. Este archivo .asc es una firma GPG, y le permitirá verificar que el archivo que ha descargado es exactamente el que pretendíamos que obtuviera.

Antes de que pueda verificar la firma, tendrá que descargar e instalar GnuPG:

Windows: http://gpg4win.org/download.html
Mac OS X: http://www.gpgtools.org/
Linux: La mayoría de distribuciones Linux vienen con GnuPG preinstalado.

Por favor, observe que puede ser necesario que edite las rutas y los comandos usados debajo para lograr que funcionen en su sistema.

Erinn Clark firma los Paquetes del Navegador Tor con la clave 0x63FEE659. Para importar la clave de Erinn, ejecute:

      gpg --keyserver hkp://keys.gnupg.net --recv-keys 0x63FEE659

    

Después de importar la clave, compruebe que la huella de verificación de clave (fingerprint) sea correcta:

      gpg --fingerprint 0x63FEE659

    

Debería ver:

      pub   2048R/63FEE659 2003-10-16
      Huella de clave = 8738 A680 B84B 3031 A630 F2DB 416F 0610 63FE E659
uid                  Erinn Clark &lt;erinn@torproject.org&gt;
uid                  Erinn Clark &lt;erinn@debian.org&gt;
uid                  Erinn Clark &lt;erinn@double-helix.org&gt;
sub   2048R/EB399FD7 2003-10-16

    

Para verificar la firma del paquete que ha descargado, ejecute el siguiente comando:

      gpg --verify tor-browser-2.2.33-2_es-ES.exe.asc tor-browser-2.2.33-2_es-ES.exe

    

La salida debe decir &quot;Firma correcta&quot; (Good signature). Una firma incorrecta significa que el archivo pudo haber sido alterado. Si ve una firma incorrecta, envíe los detalles del lugar de donde descargó el paquete, cómo verificó la firma, y la salida de GnuPG, en un correo a help@rt.torproject.org

Una vez que ha verificado la firma y ha visto la confirmación &quot;Firma correcta&quot; (Good signature), proceda y descomprima el paquete de archivos. Debería ver entonces una carpeta similar a tor-browser_es-ES. Dentro de esa carpeta encontrará otra llamada Docs, la cual contiene un archivo llamado changelog. Debe asegurarse de que el número de versión en la primera línea del archivo changelog corresponde con el número de versión en el nombre del archivo.

Cómo usar el Paquete de Navegador Tor

Después de descargar el Paquete de Navegador Tor, extráigalo en su escritorio o en una memoria USB. Debería obtener un directorio que contenga unos pocos archivos. Uno de ellos es un ejecutable llamado "Start Tor Browser" (o "start-tor-browser", dependiendo de su sistema operativo).

Cuando inicie el Paquete de Navegador Tor, verá primero el programa Vidalia iniciarse y conectarle a la red Tor. Después, verá un navegador confirmando que usted ya se encuentre utilizando Tor. Esto lo hace mostrando la página https://check.torproject.org/?lang=es. Podrá entoces navegar por Internet a través de Tor.

Observe que es importante que utilice el navegador que viene con el paquete, y no su propio navegador (por seguridad).

Qué hacer cuando Tor no se conecta

Algunos usuarios notarán que Vidalia se paraliza cuando intenta conectar a la red Tor. Si esto sucede, asegúrese de estar conectado a Internet. Si necesita conectar a Tor indirectamente a través de un servidor proxy abierto (en Internet), vea Cómo usar un proxy abierto debajo.

Si su conexión normal a Internet está funcionando, pero Tor sigue sin poder conectarse, intente lo siguiente: abra el Panel de Control de Vidalia, haga clic en Registro de Mensajes (message log) y seleccione la pestaña Avanzadas. Puede ser que Tor no conecte porque:

Su reloj de sistema está desajustado: Asegúrese que la fecha y hora en su sistema sea correcta, y reinicie Tor. Puede ser que necesite sincronizar su reloj de sistema con un servidor horario en Internet.

Está tras un cortafuegos (firewall) restrictivo: Para decirle a Tor que trate de usar sólo los puertos 80 y 443, abra el Panel de Control de Vidalia, y haga clic en Preferencias y luego en Red, y ahí marque la casilla que dice Mi firewall sólo me permite conectar a ciertos puertos.

Su anti-virus está bloqueando Tor: Asegúrese de que su programa anti-virus no esté impidiendo que Tor realice conexiones a la red.

Si Tor sigue sin funcionar, es probable que su Proveedor de Servicios de Internet (ISP) esté bloqueando Tor. Frecuentemente esto puede ser evitado mediante el uso de bridges, repetidores ocultos (de acceso a la red Tor) que no son tan fáciles de bloquear.

Si necesita ayuda para averiguar por qué Tor no puede conectarse, envíe un correo a help@rt.torproject.org e incluya las partes relevantes del archivo de registro de mensajes (log).

Cómo encontrar un bridge

Para usar un bridge (repetidor puente, acceso a Tor de publicitación restrictiva) necesita primero encontrar uno; puede ir a bridges.torproject.org, o puede enviar a bridges@torproject.org un correo. Si decide enviar el correo, asegúrese de escribir get bridges en el cuerpo del correo. Sin esta línea, no obtendrá respuesta alguna. Observe que es preciso enviar este correo desde una dirección gmail.com, yahoo.com o yahoo.cn (que soportan DKIM)

Configurar más de un una dirección de bridge (repetidor puente, acceso a Tor de publicitación restrictiva) hará su conexión Tor más estable en caso de que algunos de los bridges se vuelvan inaccesibles. No hay garantías de que un bridge que use hoy, funcione mañana, debe hacerse al hábito de actualizar su lista de puentes con toda regularidad.

Cómo usar un bridge

Una vez que ha configurado los bridges a utilizar, abra el Panel de Control de Vidalia y haga clic en Preferencias, luego en Red y marque la casilla que dice Mi proveedor de Internet (ISP) bloquea las conexiones con la red Tor. Introduzca los repetidores puente en el campo de debajo, pulse Aceptar y reinicie Tor de nuevo.

Cómo usar un proxy abierto

Si usar un bridge (repetidor puente, acceso a Tor de publicitación restringida) no funciona, intente configurar Tor para usar cualquier proxy abierto (en Internet) HTTPS o SOCKS para obtener acceso indirecto a la red Tor. Esto significa que incluso si Tor es bloqueado por su red local (o su ISP), los proxys abiertos le pueden dar acceso a la red Tor con seguridad, y a una Internet sin censura.

Los pasos siguientes asumen que tiene una configuración de Tor/Vidalia funcional, y que ha encontrado una lista de proxys HTTPS, SOCKS4, o SOCKS5.

Abra el Panel de Control de Vidalia y haga clic en Preferencias.
Haga clic en Red y seleccione Uso un proxy para acceder a Internet (en este caso para rebotar la conexión).
En el campo Dirección, introduzca la dirección del proxy abierto (en Internet). Esta puede ser un nombre de servidor o una dirección IP.
Introduzca el puerto del proxy.
Generalmente (en un proxy abierto) no necesita un nombre de usuario y contraseña. Si se le solicita, introduzca la información en los campos adecuados.
Elija el Tipo de proxy del que se trate entre HTTP/HTTPS, SOCKS4, o SOCKS5.
Pulse el botón Aceptar. Vidalia y Tor estarán entonces configurados para usar un proxy con el que acceder a la red Tor (de forma indirecta).

Preguntas frecuentes (FAQ)

Esta sección responderá algunas de las preguntas más comunes. Si su pregunta no se está mencionada aquí, por favor envíe un correo a help@rt.torproject.org

No se pudo extraer el archivo

Si está usando Windows y no pudo extraer el archivo, descargue e instale 7-Zip.

Si no puede descargar 7-Zip, trate de renombrar el archivo de .z a .zip y use winzip para extraer el archivo. Antes de renombrar el archivo, haga que Windows le muestre las extensiones de los archivos:

Windows XP

Abra Mi PC
Haga clic en Herramientas y seleccione Opciones de Carpeta en el menú...
Haga clic en la pestaña Ver
Desmarque Ocultar extensiones para los tipos de archivo conocidos y haga clic en Aceptar.

Windows Vista

Abra Equipo
Haga clic en Organizar y elija Opciones de carpeta y búsqueda en el menú
Haga clic en la pestaña Ver
Desmarque Ocultar extensiones para los tipos de archivo conocidos y haga clic en Aceptar.

Windows 7

Abra Equipo
Haga clic en Organizar y elija Opciones de carpeta y búsqueda en el menú
Haga clic en la pestaña Ver
Desmarque Ocultar extensiones para los tipos de archivo conocidos y haga clic en Aceptar.

Vidalia solicita una contraseña

No debería tener que introducir una contraseña al iniciar Vidalia. Si se le solicita, es probable que esté afectado por alguno de estos problemas:

Ya está ejecutando Vidalia y Tor: Esto puede suceder, por ejemplo, si usted instaló el paquete Vidalia y ahora intenta ejecutar el Paquete de Navegador Tor. En ese caso, necesitará cerrar los anteriores procesos de Vidalia y Tor antes de que pueda ejecutar este.

Vidalia falló, pero dejó Tor en ejecución: Si el cuadro de diálogo solicitándole una contraseña de control tiene un botón Reiniciar, puede presionarlo y Vidala reiniciará Tor con una nueva contraseña de control aleatoria. Si no ve un botón Reiniciar, o si Vidalia no puede reiniciar Tor por usted; vaya a su Administrador de procesos o tareas, y detenga el proceso de Tor. Luego use Vidalia para reiniciar Tor.

Para más información, vea las Preguntas Frecuentes (FAQ) en el sitio web de Tor Project.

Flash no funciona

Por razones de seguridad, Flash, Java y otros plugins están deshabilitados para Tor actualmente. Los plugins operan independientemente de Firefox y pueden realizar alguna actividad en su equipo que arruinaría su anonimato.

La mayoría de los vídeos de YouTube funcionan con HTML5, y es posible ver estos vídeos a través de Tor. Necesita unirse a la prueba de HTML5 en el sitio web de YouTube antes de poder usar el reproductor HTML5.

Observe que el navegador no recordará que usted se unió a la prueba una vez lo cierre. Necesitará re-adherirse a ella la próxima vez que ejecute el Paquete de Navegador Tor.

Vea las Preguntas Frecuentes (FAQ) de Torbutton para más información.

Quiero usar otro navegador

Por razones de seguridad, le recomendamos que cuando navegue por la web a través de Tor use sólo el Paquete de Navegador Tor. Técnicamente es posible usar Tor con otros navegadores, pero haciendolo será vulnerable a potenciales ataques (conlleva limitaciones de seguridad).

Por qué Tor es lento

Tor a veces puede ser un poco más lento que su conexión normal a Internet. Después de todo, su tráfico se envía a través de muchos países diferentes, ¡a veces a través de océanos por todo el mundo!